\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{default}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\usetheme{Copenhagen}

\setbeamercolor{author}{fg=blue,bg=black}


\usebackgroundtemplate%
{  
\vbox to \paperheight{\vfil\hbox to \paperwidth{\hfil\includegraphics[width=0.75\paperwidth,height=0.75\paperheight]{immagini/frontpage.png}\hfil}\vfil}
}

\title[Gossip]{Una comparazione di algoritmi di gossip su\\
diversi simulatori}
\author{\textcolor{white}{Daniele Baschieri, Michele Corazza, Stefano Gombi}}
\date{}

\begin{document}

\begin{frame}
 \titlepage
\end{frame}
{
\usebackgroundtemplate{}

\begin{frame}
\frametitle{Gossip: una breve introduzione}
 Gli algoritmi di gossip hanno le seguenti caratteristiche
 \begin{itemize}
  \item Si ispirano alla propagazione di informazioni fra umani;
  \item Hanno lo scopo di diffondere il più possibile un messaggio;
  \item Cercano di minimizzare il numero di messaggi inviati rispetto al broadcast.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algoritmi di Gossip}
 Nelle simulazioni effettuate si sono utilizzati tre algoritmi differenti:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Probabilistic Broacast}
  \item \textbf{Probabilistic Edge}
  \item \textbf{Fixed Fanout}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Probabilistic Broacast}
 \begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}
\Function{GossipPB}{msg,$p_v$}{}
	\If {Random() $\leq p_v$}
	\ForAll {$s_j \in \Lambda_i$}
	\State Send(msg, $s_j$)
	\EndFor
     \EndIf
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{Probabilistic Broadcast}
\end{algorithm}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Probabilistic Edge}
 \begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}
\Function{GossipPE}{msg,$p_e$}{}
	\ForAll {$s_j \in \Lambda_i$}
	\If {Random() $\leq p_e$}
	\State Send(msg, $s_j$)
    \EndIf
	\EndFor
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{Probabilistic Edge}
\end{algorithm}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fixed Fanout}
 \begin{algorithm}[H]
\begin{algorithmic}
\Function{GossipFF}{msg,fanout}{}
	\If {$fanout \geq V_i$}
    	\State $toSend\gets\Lambda_i$
    \Else
    \State $toSend\gets\emptyset$
    \For{$f=1$ \textbf{to} \textit{fanout}}
    	\State random select $s_j \in \Lambda_i/toSend$
        \State $toSend \gets toSend\cup s_j$
    \EndFor
    \EndIf
	\ForAll{$s_j \in \Lambda_i$}
    	\State Send(msg, $s_j$)
    \EndFor
\EndFunction
\end{algorithmic}
\caption{Fixed Fanout}
\end{algorithm}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Topologie di grafi}
 Si sono comparati gli algoritmi su tre diversi tipi di grafo:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Bernoulli Graph}: utile a rappresentare reti p2p generiche;
  \item \textbf{Random Geometric Graph}: utile a rappresentare reti wi-fi;
  \item \textbf{Scale Free Graph}: utile a rappresentare molti tipi di reti (es: internet, reti di citazioni)
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Bernoulli Graph}
 \begin{center}
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{immagini/bernoulli.png}
 \end{center}
  I grafi di Bernoulli, generati con il modello di Erdos Renyi, utilizzano una probabilità pN per
 determinare se generare un arco fra due nodi. \\Pertanto hanno una bassa \textbf{degree variance} e una bassa
 \textbf{edge dependency}.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Random Geometric Graph}
 \begin{center}
 \includegraphics[width=.5\textwidth]{immagini/rgeom.png}
 \end{center}
 I grafi Random Geometric vengono generati assegnando a ciascun nodo delle coordinate su un piano bidimensionale. 
 \\Vengono poi considerate le distanze euclidee fra i nodi, che vengono collegati solo se la loro distanza è minore
 di un raggio $\rho$ prestabilito. Hanno alta edge dependency e bassa degree variance.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Scale free graph}
 \begin{center}
 \includegraphics[width=.5\textwidth]{immagini/sfree.png}
 \end{center}
 I grafi Scale Free vengono generati con il modello di Barabasi-Albert, che partendo da una cricca di $m_0$ elementi
 procede collegando ciascun nodo a $m\leq m_0$ nodi con probabilità proporzionale al numero di archi ad esso incidenti.
 Si ottengono quindi degli hub iperconnessi rispetto agli altri nodi. Si ha alta degree variance e bassa edge 
 dependency.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Comparare gli algoritmi: Effectual Fanout}
 Per comparare algoritmi diversi sugli stessi grafi il paper da noi analizzato propone l'Effectual Fanout,
 definito sui tre grafi come segue:
 \begin{itemize}
  \begin{item} \textbf{Probabilistic Broacast}: 
  \begin{equation}
	EFF_{PB} = p_v\bar{V}
  \end{equation}
  \end{item}
  \begin{item} \textbf{Probabilistic Edge}
  \begin{equation}
	EFF_{PE} = p_e\bar{V}
  \end{equation}
  \end{item}
  \begin{item} \textbf{Fixed Fanout}
\begin{equation}
 EFF_{FF} = \sum\limits_{k=1}^{fanout-1}{P(k)*k} + \sum\limits_{k=fanout}^{N-1}{P(k)*fanout}
 \label{eqff}
\end{equation}
\end{item}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Message Complexity ed Effectual Fanout}
 L'Effectual Fanout(EFF) consente di comparare il comportamento degli algoritmi sugli stessi grafi, a patto di
 generare grafi con un grado medio costante. Un altro aspetto interessante riguarda il rapporto lineare fra
 l'EFF e la Message Complexity per grafi large-scale, dove la Message Complexity M è definita come:
 \begin{equation}
 M = \frac{\Omega}{N-1}
 \end{equation}
 Dove $\Omega$ è il numero totale di messaggi nella rete e $N$ è il numero di nodi del grafo.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Obiettivi}
 Gli obiettivi principali del progetto sono i seguenti:
 \begin{itemize}
  \item Valutare le prestazioni degli algoritmi tramite EFF rispetto alle previsioni del paper;
  \item Confrontare il simulatore LUNES con un simulatore OmNet da noi implementato;
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Obiettivi: valutare gli algoritmi}
 Ci si pongono vari obiettivi per quel che riguarda la valutazione degli algoritmi:
 \begin{itemize}
  \item Introdurre cache finita e TTL dei messaggi, due aspetti che non emergono con chiarezza dal paper;
  \item Evidenziare comportamento degli algoritmi con cache differenti;
  \item Esaminare il comportamento degli algoritmi sulle tre topologie.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Obiettivi: confrontare i simulatori}
 Per quanto riguarda il confronto fra simulatori si tenta invece di:
 \begin{itemize}
    \item Individuare eventuali discrepanze fra i comportamenti dei due simulatori;
    \item Confrontare il numero di eventi generati da entrambi i simulatori;
    \item Valutare le prestazioni dei due simulatori.
 \end{itemize}
 Per confrontare i simulatori, si sono scelti come eventi i messaggi ricevuti. 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Strumenti}
 Per effettuare le simulazioni si sono utilizzati i seguenti strumenti:
 \begin{itemize}
  \item Lunes: Large Unstructured Network Simulator;
  \item OmNet: Objective Modular Network Testbed in C++.
 \end{itemize}
 Che andiamo a descrivere brevemente.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{LUNES}
 LUNES è un simulatore basato su agenti che consente di eseguire algoritmi di gossip su reti di grandi dimensioni.
 Le sue caratteristiche più importanti sono:
 \begin{itemize}
  \item Struttura modulare: simulazione ed analisi sono software separati;
  \item Computazione distribuita: tramite il framework GAIA viene implementato il load balancing fra Logical Process
  del simulatore, consentendo buone prestazioni in un contesto distribuito;
  \item Tempo di simulazione discreto;
  \item Generazione di messaggi a tempi casuali secondo una distribuzione esponenziale;
  \item Supporto per grafi in formato graphviz.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{OmNet}
 OmNet è un framework ed una libreria per la simulazione di rete.
 Le caratteristiche di tale framework sono le seguenti:
 \begin{itemize}
  \item Primitive per simulare oggetti comuni nelle reti (switch, nodi, etc);
  \item Supporto per l'analisi dei risultati;
  \item Kernel real-time per la sincronizzazione temporale;
  \item Formato nativo per la definizione delle reti.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Implementazione: LUNES}
 Si sono effettuate le seguenti modifiche al simulatore LUNES:
 \begin{itemize}
  \item Implementazione di Fixed Fanout;
  \item Modifiche al generatore di grafi per produrre le tre topologie e per ottenere un grado medio prestabilito;
  \item Riscrittura del modulo di analisi delle tracce per ridurre consumo in memoria, ridurre tempo di elaborazione e
  aggiungere metriche non presenti nella versione originale;
  \item Modifica degli script usati per eseguire LUNES per procedere incrementando l'EFF nei casi di PB e PE, incrementando 
  il fanout per FF.
 \end{itemize}
\end{frame}
 
\begin{frame}
\frametitle{Implementazione: il simulatore OmNet}
 Il simulatore OmNet da noi implementato ispirandoci a LUNES ha le seguenti caratteristiche:
 \begin{itemize}
  \item Cache LRU sui nodi e TTL dei messaggi;
  \item Script per procedere su EFF e fanout in modo analogo a LUNES;
  \item Convertitore da graphml a formato NED di OmNet;
  \item Sincronizzazione temporale tramite le primitive fornite dal framework;
  \item Formato di tracce compatibile con LUNES.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi dei risultati: Metriche}
 Nelle analisi si sono misurate le seguenti metriche:
 \begin{itemize}
  \item Message Complexity: di cui si è già discusso;
  \item Coverage:  il rapporto fra il numero di messaggi ricevuti da ciascun nodo, escludendo ricezioni multiple,
  e il prodotto del numero di messaggi generati per il numero di nodi;
  \item Reliability: la frazione di messaggi ricevuti da tutti i nodi;
  \item Tempo: il tempo di esecuzione della simulazione (escludendo l’analisi dei dati).
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: test sui tre grafi con cache di 256 elementi}
 Si sono dapprima effettuate simulazioni LUNES sui tre grafi con i tre algoritmi e cache di 256 elementi.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage con Cache di 256 su ER}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/coverage_er500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity con Cache di 256 su ER}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/mscompl_er500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Reliability con Cache di 256 su ER}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/reliability_er500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage con Cache di 256 su Scale-Free}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/coverage_sfree500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity con Cache di 256 su Scale-Free}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_sfree500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Reliability con Cache di 256 su Scale-Free}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/reliability_sfree500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage con Cache di 256 su Random Geometric}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/coverage_rgeom500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity con Cache di 256 su Random Geometric}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_rgeom500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Reliability con Cache di 256 su Random Geometric}
 \begin{figure}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/reliability_rgeom500_c256_1000cl_lunes.png}
 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: cache 256}
 Dai primi grafi emergono le seguenti tendenze:
 \begin{itemize}
  \item Fixed Fanout è l'algoritmo più efficiente per i grafi con bassa degree variance;
  \item Probabilistic Broadcast e Probabilistic Edge si comportano meglio sui grafi con alta degree variance
  (scale-free)
  \item La linearità fra Message Complexity ed EFF per Probabilistic Broadcast e Probabilistic Edge appare verificata;
  \item Il comportamento di Random Geometric rispetto alla Message Complexity è invece anomalo: per EFF alto si ha
  un crollo nel numero di messaggi su tutti gli algoritmi.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: cache variabile su Random Geometric}
 Al fine di evidenziare il rapporto fra la cache e il crollo del numero messaggi riscontrato su rgeom si è deciso
 di effettuare dei test con cache variabile (128,256,512) su tale topologia. Si sono utilizzati gli algoritmi 
 Probabilistic Broadcast e Fixed Fanout.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage, Probabilistic Broacast}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/coverage_rgeom500_555cl_lunes_dyncache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity, Probabilistic Broacast}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_rgeom500_555cl_lunes_dyncache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Reliability, Probabilistic Broacast}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/reliability_rgeom500_555cl_lunes_dyncache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage, Fixed Fanout}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/coverage_rgeom500_555cl_lunes_dyncache_2_.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity, Fixed Fanout}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_FF_RGEOM500_550cl_dyncache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Reliability, Fixed Fanout}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/reliability_rgeom500_555cl_lunes_dyncache_2_.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity con cache di 512}
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_pbff_dyncache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: cache variabile}
 Con la cache variabile si ossservano le seguenti tendenze:
 \begin{itemize}
 \item Come prevedibile, all'aumentare della cache calano tutte e tre le metriche;
 \item La Message Complexity ha un comportamento lineare per cache di 128 e 512 elementi, sebbene con crescite molto
 diverse;
 \item Il crollo nel numero di messaggi avviene solo con cache di 256 elementi;
 \item Con cache di 512 messaggi si ha un comportamento diverso rispetto alla Message Complexity fra i due algoritmi.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Analisi: Random Geometric 1000, cache 512}
 Poiché non eravamo certi che il numero di nodi dei grafi fosse sufficiente ad evidenziare la linearità fra 
 Message Complexity ed EFF si sono effettuati altri test su Random Geometric con cache di 512 elementi e algoritmo 
 Probabilistic Broacast.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage, Random Geometric 1000}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/coverage_PB_RGEOM1000_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity, Random Geometric 1000}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_PB_rgeom1000_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Reliability, Random Geometric 1000}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/reliability_PB_RGEOM1000_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: Random Geometric 1000}
 Dai grafici precedenti appare evidente come vi siano:
 \begin{itemize}
  \item Un crollo della Message Complexity per EFF alto in modo simile a quanto osservato su grafi di 500 nodi con cache
  di 256 elementi;
  \item Un rallentamento nella crescita della Reliability in corrispondenza del crollo;
 \end{itemize}
 Da tali considerazioni emerge una relazione fra il numero di nodi e la dimensione della cache per quanto riguarda
 il numero di messaggi in transito sulla rete.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: confrontare i simulatori}
 Al fine di confrontare i due simulatori si sono effettuate comparazioni di Coverage e Message Complexity(proporzionale 
 al numero di eventi), per evidenziare eventuali differenze di comportamentok ed una comparazione temporale. Si sono
 scelti i grafi della topologia Erdos Renyi con 500 nodi e cache di 512 elementi.
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage, Probabilistic Broadcast, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/coverage_PB_ER500_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage, Probabilistic Edge, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/coverage_PE_ER500_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Coverage, Fixed Fanout, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/coverage_FF_ER500_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity, Probabilistic Broadcast, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/mscompl_PB_ER500_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity, Probabilistic Edge, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/mscompl_PE_ER500_512cache.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Message Complexity, Fixed Fanout, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/msgcompl_FF_ER500_512cache2.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tempo, Probabilistic Broadcast, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/time_PB_er500_512cache_log.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tempo, Probabilistic Edge, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/time_PE_ER500_512cache_log.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tempo, Fixed Fanout, Confronto}
 \includegraphics[width=\textwidth]{immagini/grafici/time_FF_ER512_512cache_log.png}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Analisi: confronto fra simulatori}
 Dal confronto sono emerse le seguenti tendenze:
 \begin{itemize}
  \item Comportamenti simili per quanto riguarda Coverage, con un leggero vantaggio per LUNES;
  \item Numero di eventi sostanzialmente simile con una crescita più rapida degli eventi per OmNet;
  \item Tempi di esecuzione che crescono in modo simile, con un netto vantaggio nei confronti di LUNES.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sviluppi futuri}
 Oltre ai test e al lavoro svolto sarebbero interessanti tali svluppi nel futuro:
 \begin{itemize}
  \item Ulteriori simulazioni su RGEOM con numero di nodi e/o cache differente, per capire la relazione fra numero di nodi e cache
  rispetto al crollo del numero di messaggi;
  \item Ulteriori simulazioni con cache diverse sugli altri grafi per determinare l'eventuale presenza del crollo;
  \item Modifica del parametro che influenza la frequenza di generazione di messaggi per studiarne l'impatto sulle cache;
  \item Ottimizzazione di OmNet ed ulteriori confronti fra i simulatori;
  \item Ottimizzazione ulteriore dell'analizzatore di tracce per renderlo più performante.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Conclusioni}
 A seguito del lavoro svolto possiamo trarre le seguenti conclusioni:
 \begin{itemize}
  \item Per ER ed Sfree apparentemente i risultati del paper riguardo la Message Complexity sono confermati;
  \item Vi è invece un crollo nel numero di messaggi per determinati rapporti fra numero di nodi e cache;
  \item I due simulatori hanno comportamenti simili ma non identici fra loro;
  \item LUNES appare allo stato attuale molto più performante di OmNet.
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \centering\textbf{Grazie per l'attenzione!}
\end{frame}

}
\end{document}
